東莞「酒店」往事三十年

2014年正月初十的那場「酒店業地震」，讓東莞在人們口中的桃色和曖昧，變得天下皆知。性標籤更加揭不掉了。「東莞的莞字就很耐人尋味」。但，即便不可否認的是，東莞經濟還是很厲害的。

初步核算，2017年，東莞實現地區生產總值7582.12億元。這個數字略低於甘肅省2017年的GDP（7677億元），遠高于海南（4462.54億元）、寧夏（3453.93億元）、青海（2642.8億元）和甘肅（1310.63億元）。她用20多年的時間，走完了西方已開發國家100多年的工業化和城市化進程。

東莞酒店業興建的高潮，出現在20世紀90年代。1996年，寮步鎮的金凱悅酒店開業。這是東莞第一家，也是全國第一家鄉鎮四星級酒店。這家酒店由大名鼎鼎的「莫老爺」莫志明投建。據其回憶，「當時有了錢根本不知道該投在哪，高科技的東西我不懂，蓋間酒店至少我能看到有錢進出，比較踏實」。

莫志明還有一個稱號，是「14星企業家」。金凱悅酒店之後他又陸續興建了兩座五星級酒店。財源滾滾來，莫志明的榜樣效應，引得東莞民間資本競相仿效。

東莞人通過租賃經濟（東莞人在土地上蓋標準廠房，把土地和廠房一起出租外商）賺來的第一桶金，並將它撒向酒店行業，有多方面的原因，比如「世界工廠」為東莞帶來了大量穩定的客流；酒店是商務活動中不可缺少的組成，是一個招商競爭中的有利籌碼；成本低廉也是一大吸引民資流入的原因，據《罪與美》記載，很多東莞的酒店最開始都是建在工業用地上，工業用地與商業用地的土地價值差異約有10倍，很多早期建設酒店的人從中獲得了巨大的利益。

但，更本質的原因是酒店行業，也屬於租賃經濟，它比標準廠房投入更高，但是租金也賺得多了。路徑依賴之下，靠租賃經濟發家致富的東莞人，自然而然地想到了酒店行業。

酒店業，在黎平（他在2011年接手五星級酒店銀城）看來，是富起來的東莞人的唯一選擇。2014年，他在接受記者採訪時表示，「當地人大多農民出身，學歷都不是很高，對高科技的東西是難有感悟的。諾基亞、摩托羅拉曾是行業領先的大公司，都跟不上形勢，要東莞的本地老闆去做高科技，這樣的要求是不是有點不切實際？」他的觀點，倒和莫志明做酒店的原因一樣。

如此看來，當時的東莞人並沒有太多舍酒店而干其他的理由。

截至2008年，據東莞市旅遊局向媒體透露，該市的星級酒店數量已超過百家，其中五星級酒店有18家，高星級酒店數量僅次於北京和上海，居全國第三位。

這麼多酒店裡，其中便有在2014年掃黃風暴中，被央視點名的東莞黃江鎮太子酒店。它的創始人梁耀輝，「太子輝」是他的另一個名頭。

這個人眼光好，幾乎趕上了所有的發財機會。他的事業從髮廊起步（1993年左右），梁耀輝的同鄉黃江人，現在，依然喜歡盤算他的第一桶金是怎麼來的，「梁耀輝開的髮廊，有50多位小姐，以每個小姐每天平均接客三次計算，每次500多塊，去掉分給小姐的部分，髮廊每天可收入四五萬元，一個月是150萬，一年下來就是1800萬。」

賺得第一桶金的梁耀輝開始多元化經營——開車行，走私汽車。高檔整車一部車出手可賺幾十萬元。梁耀輝憑著走私賺了多少錢，黃江人也說不清楚，他們只知道梁耀輝的車行是江海汽配城裡最大、最豪華的一家。第二桶金後，梁耀輝開始辦涉足酒店行業，除了東莞黃江鎮太子酒店外，還建了奧威斯太子酒店。

髮廊起家的梁耀輝，將酒店辦得風生水起，黃江鎮的太子酒店被整體作為桑拿部，從事色情服務業，央視暗訪中的「裸舞選秀」就在此地上演。奧威斯太子酒店，業務有三：食宿、中餐、桑拿。為了吸引人流，梁耀輝還修建了東莞最大的演藝場。生意，自然是很火爆的。黃江距離廣州、深圳只有半個多小時車程，兩地的消費者經常光顧這家酒店。珠海的客人，也會慕名前來。畢竟不是每家酒店都有「金魚缸」、「裸舞選秀」。

太子酒店，確實是一個典型的例子。在這裡，酒店和色情業，自然地結合起來。

東莞色情業萌芽於90年代。比黎耀輝的髮廊更早的，是台灣商人臨街開的桑拿店。它們主要為隻身來莞淘金的外商提供性服務。桑拿店的利潤豐厚，吸引了更多的資本進入，更多的店建了起來，更多的女孩子進入到這個行業。他們還承包了酒店的特定區域，開設桑拿會所。

現在，已經沒有人能夠清桑拿會所進入酒店的準確時間。東莞當地人，眼瞅著一幢幢酒店拔地而起，桑拿會所一家家開進去。它們，互為藤蔓，彼此成就。

特別是2008年全球金融經濟危機之後，星級酒店的入住率走低。2008年6月到10月，東莞酒店營業收入均比2007年同期減少10%～20%。在營收方面，東莞的酒店業更需要仰賴外包出去的桑拿部。對於酒店來說，色情業相當於正困的時候，送來的枕頭，再說有外包這道防火牆，富貴險中求，何樂而不為呢。

對於國內大部分人來說，他們還是在央視報導之後，才知道東莞性從業者根據從業場所的不同分為四類，場所越高級價格越貴；才知道大名鼎鼎的「莞式服務」——「莞式服務」要求從業者在兩個小時內讓顧客在30餘種地下色情項目中選擇感興趣的進行服務，收費400元到2000元不等。

掃黃風暴，現在看來，只是一個黑天鵝事件，2008年之後，東莞的GDP增速，整體上，呈下降趨勢。特別是2009年，增速跌至統計表中的最低點，只有5.3%。

但在2016年，東莞7000多家來料加工企業中，超過5000家已轉為法人企業，轉型企業中有65％新開展內銷業務、18.5％收購或創建自主品牌。「十二五」期間，東莞努力布局新業態，引進阿里巴巴、京東等電商巨頭落戶東莞，據商務部門估算，2015年全市電子商務交易額達3390億元，超過廣東省總量十分之一。

美好，在不確定性中孕育。美好的事情也即將發生，祝福東莞，祝福所有正處在產業轉型當中的城市。